- [第2章 整数](#第2章-整数)
  - [0. 来源](#0-来源)
  - [1. 整数集 Z](#1-整数集-z)
  - [2. 加法](#2-加法)
  - [3. 乘法](#3-乘法)
  - [4. 从 Z 回到 N](#4-从-z-回到-n)
  - [5. 相反数](#5-相反数)
  - [6. 三歧性](#6-三歧性)
  - [7. 运算律 证明](#7-运算律-证明)
  - [8. 定义 Z 上 减法](#8-定义-z-上-减法)
  - [9. 整数 没有 0因子](#9-整数-没有-0因子)
  - [10. 消去律](#10-消去律)
  - [11. 整数的 序](#11-整数的-序)
  - [12. 证明 序 性质](#12-证明-序-性质)

# 第2章 整数

## 0. 来源

+ [浅谈从皮亚诺公理到实数理论 2](https://zhuanlan.zhihu.com/p/345909681)

格洛腾迪克 化

记集合 $D = \{(a, b) | a, b \in N\}$

定义1: 相等 $(a, b), (c, d) \in D, (a, b) = (c, d) \iff a + d = b + c$

注记1：这种 相等 作为公理存在，满足 等价关系，就是 自反，对称，传递

既然有 等价关系，那么 等价类就出来了;

## 1. 整数集 Z

$Z = {[(a, b)] | a, b \in N}$

[(a, b)] 表示 (a, b) 在 D 上的 等价类

$[(a, b)] = [(c, d)] \iff a + d = b + c$

## 2. 加法

$[(a, b)] + [(c, d)] = [(a + c, b + d)]$

必须证明 [(a, b)] = [(a', b')], [(c, d)] = [(c', d')] 则 [(a, b)] + [(c, d)] = [(a', b')] + [(c', d')]

## 3. 乘法

$[(a, b)] * [(c, d)] = [(ac + bd, ad + bc)]$

## 4. 从 Z 回到 N

$Z^* = {[(n, 0)], n \in N}$

存在 映射 f: N -> Z*, n -> [(n, 0)]

验证 f 是 Z* 到 N 的 `同构映射`

+ 验证：f 是 双射
+ 验证: f(a + b) = f(a) + f(b)
+ 验证：f(a) = f(a) * f(b)

将整数 中 [(n, 0)] 看成 自然数 n 即可；

## 5. 相反数

+ 定义：[(a, b)] 的 相反数 是 -[(a, b)] = [(b, a)]
+ 自然数 n 的 相反数 是 -[(n, 0)] = [(0, n)], 记为 -n

注记：要证明 [(a, b)] = [(a', b')] 则：[(b, a)] = [(b', a')]

## 6. 三歧性

x 是 整数，那么 下三者 必居其一：0, 正数，负数

## 7. 运算律 证明

+ 加法交换律
+ 加法结合律
+ 0 是 加法单位元
+ x 存在 加法逆元，-x
+ 乘法交换律
+ 乘法结合律
+ 1 是 乘法单位元
+ 分配律（因为乘法有交换律，所以这个不分 左右分配律）

## 8. 定义 Z 上 减法

x, y 是 整数，x - y = x + (-y) 

对 任何 整数 [(a, b)] = [(a, 0)] + [(0, b)] = [(a, 0) - (b, 0)] = a - b

任何整数 都是 两个自然数的差得到的，到这里就可以拆掉上面定义的 [( ... )]

## 9. 整数 没有 0因子

整数 a, b, a * b = 0 当且仅当 a=0 或 b = 0

用反证法

## 10. 消去律

整数 a, b, c; c不为0；则 ac = bc 等价于 a = b

## 11. 整数的 序

+ $n, m \in Z, n \ge m \iff \exists n \in N, s.t. n = m + a$
+ $n, m \in Z, n \gt m \iff n \ge m \bigwedge n \ne m$

## 12. 证明 序 性质

+ a > b 当且仅当 a - b 是 正自然数
+ 加法保序 a > b 当且仅当 a + c > b + c
+ 正乘法保序 a > b, 对任何 正整数c 当且仅当 a * c > b * c
+ 相反数 反序 a > b 当且仅当 -a < -b
+ 传递性 a > b, b > c, 则 a > c
+ 三歧性 任何两个整数 a, b; 恰好有一个为真：a > b, a = b, a < b
